\section{Aufbau und Durchf"uhrung}
	\label{sec:durchfuehrung}
	F"ur diesen Versuch durchl"auft das R"ontgenlicht eine Blende, wodurch ein Strahl erzeugt wird.
	Dieser trifft auf einen Drehbaren Kristall mit Gitternetzabstand $d = \SI{201}{\pico \meter}$.
	Hier wird der Strahl unter Braggbedingungen reflektiert, wobei lediglich die In\-ter\-fe\-renz\-ord\-nung $n = 1$ auftritt.
	Der reflektierte und gebeugte Strahl wird schlie"slich von einem Im\-puls\-ra\-te\-me\-ter detektiert.
	An diesem lassen sich zus"atzlich die zu untersuchenden Materialien befestigen.

	Das so gewonnene Signal kann nun am PC als Intensit"at $I$ gegen den Winkel $\theta$ aufgetragen werden.
	Es ist zu beachten, dass dieses Signal lediglich eine Mittelung "uber etliche Quanten ist.
	Pl"otzliche Impuls"anderungen, die z.B. an den Absorptionskanten auftreten werden somit nicht scharf aufgel"ost.

	\subsection{Messaufgaben}
		\begin{enumerate}
			\item{Abschirmzahl $\sigma_{1,0}$ von ${}_{32} \mathrm{Ge}$ und ${}_{41} \mathrm{Nb}$ aus den K Absorptionskanten.}
			\item{Abschirmzahl $s_{2,1}$ von ${}_{79} \mathrm{Au}$ und ${}_{80} \mathrm{Hg}$ aus den $\mathrm{L}_\mathrm{II}$ und $\mathrm{L}_\mathrm{II}$ Absorptionskanten.}
			\item{Sch"atzung der Abschirmzahlen $\sigma_{1}$ und $\sigma_{2}$ f"ur ${}_{28} \mathrm{Cu}$ ohne Ber"ucksichtigung des Drehimpulsbeitrages aus den Emissionsenergien $\mathrm{L}_\mathrm{K_\mathrm{\alpha}}$ und $\mathrm{L}_\mathrm{K_\mathrm{\beta}}$.}
			\item{Das energetischen Aufl"osungsverm"ogen der Apparatur.}
		\end{enumerate}